\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\DeclareMathOperator{\arccot}{arccot}

\newcommand{\amet}{A_\text{мет}}
\newcommand{\intni}{\int\limits_{N}^{\infty}}
\newcommand{\dn}{\:dn}
\newcommand{\aan}{A_{a_n^*}}
\newcommand{\limni}{\lim_{n\rightarrow\infty}}
\newcommand{\iabs}[1]{\Biggl|\ #1\ \Biggr|}

\begin{document}
  \m{КН-303 / ЗАХАР БРЕВНЯКОВ / ЛАБОРАТОРНАЯ РАБОТА №2}
  \bigskip\s{}
  
  Функция: $f(x) = cot(x + 0.4) - x^2$

  Задание: С точностью до $0.5 · 10^{-5}$ найти наименьший положительный корень уравнения
  $f(x) = 0$ указанными методами.

  Методы:
  \nq I. Метод простой итерации
  \nq II. Метод Ньютона.

  Доп. указания:
  \nq 1. Локализовать корень, выбрав отрезок, на котором существует единственный
  \nq корень уравнения.
  \nq 2. Выбрать начальное приближение.
  \nq 3. Проверить аналитически выполнение достаточных условий сходимости методов
  \nq на выбранном отрезке.
  \nq 4. Для каждого из методов указать, по какому из условий организован выход из
  \nq цикла уточнения корня.
  
  Прим.: Для метода простой итерации (МПИ) предварительно
  привести уравенение к виду, пригодному для проведения итераций. Для
  МПИ и метода половинного деления сделать априорную оценку количества
  итераций.
  
  {\m РЕШЕНИЕ}
  \fl {
    f(x) = cot(x + 0.4) - x^2
    \nl f'(x) = -\frac{1}{\sin^2(x+0.4)} - 2x
    \nl f''(x) = \frac{2 \cos(x+0.4)}{\sin^3(x + 0.4)} - 2
  }
  \\График функции:

  \medskip
  \includegraphics[scale=0.25]{lab2_f.png}
  \medskip

  Графики 1 и 2 производных:
  
  \medskip
  \includegraphics[scale=0.3]{lab2_f1.png}
  \includegraphics[scale=0.3]{lab2_f2.png}

  [1] По графику функции видно, что минимальный положительный корень лежит
  в точке $x\approx 0.7 \in [0,1]$. Далее будем работать на этом отрезке.
  
  [2] Начальное приближение: $x=0.7$.

  Проверим единственность корня на $[0,1]$: \fl {
    \sys {
      f(0)\cdot f(1) \approx 2.36522 \cdot -0.82752 < 0 \thenn \exists x\in[0,1]:\ f(x) = 0
      \\f'(x) = -\frac{1}{\sin^2(x+0.4)} - 2x < 0\ \forall x\in[0,1]
    } \thenn
    \nl\thenn \exists! \xi\in[0,1]:\ f(\xi) = 0\tpp{ (по т. Больцано-Коши и опр. производной)}
  }

  I. Метод простой итерации \fl {
    \tpp{Приводим $f(x)=0$ к виду $x = \vf(x)$.}
    \nlqq cot(x + 0.4) - x^2 = 0
    \nlqq x = \arccot (x^2) - 0.4
    \nl \tpp{т.е. }\vf(x) = \arccot (x^2) - 0.4
    \nl \vf'(x) = - \frac{2x}{1+x^4}
    \mnl\includegraphics[scale=0.25]{lab2_fi1.png}
  } \fl {
    |\vf'(0.7)| > 1 \qthen \tpp{ МПИ расходится.}
  } \fl {
    \tpp{Пробуем другое слагаемое.}
    \nlqq cot(x + 0.4) - x^2 = 0
    \nlqq x = \sqrt{cot(x + 0.4)}
    \nl \vf = \sqrt{cot(x + 0.4)}
    \nl \vf' = -\frac{csc^2(x+0.4)}{2\sqrt{cot(x+0.4)}}
    \mnl \includegraphics[scale=0.25]{lab2_fi2.png}
  } \fl {
    \nl\tpp{Видно, что на отрезке $x\in[0.4,0.8]$ $|\vf'(x)|<1$.}
    \nl\tpp{Проверим, что наш корень существует лежит в $[0.4,0.8]$.}
    \nl f(0.4)\cdot f(0.8) \approx 0.8 \cdot -0.25 < 0
        \thenn \exists \xi\in[0,1]:\ f(\xi) = 0\tpp{ (по т. Больцано-Коши)}
    \nl\tpp{Единственность корня следует из доказательства единственности на $[0,1]$.}
    \mnl\tpp{Ну всё ура метод сошёлся???}
    \mnl\tpp{Метод простой итерации для уравнения $x = \sqrt{cot(x + 0.4)}$ сходится к $\xi$ для любого}
    \nl\tpp{его начального приближения $x_0\in [0.4,0.8]$.}
    \mnl\tpp{Находим константу Липшица:}
    \mnlqq L = \omax{x\in[0.4,0.8]} |\vf'(x)|
    \mnlqq \includegraphics[scale=0.25]{lab2_fi3.png}
    \mnlqq L = |\vf'(0.4)| \approx 0.985923
    \mnl\tpp{Итого можем сказать, что МПИ сходится со скоростью
    $q=L\approx 0.985923$.}
  } \fl {
    \tpp{Также мы должны найти априорную оценку количества итераций.}
    \nl\tpp{Я не нашёл ничего лучше формулы оценки погрешности для $x_0$ и $x_1$.}
    \nl|\xi-x_n|\leqs \frac{q^n}{1-q}|x_1-x_0| \leqs \eps
    \nlqq eps = 0.5 \cdot 10^{-5}
    \nlqq x_0 = 0.7 \tpp{ (нач. прибл.)}
    \nlqq x_1 = \sqrt{cot(0.7+0.4)} \approx 0.71342
    \nlqq |x_1 - x_0| \approx 0.01342
    \nl \frac{q^n}{1-q}|x_1-x_0| \leqs \eps
    \nl {q^n} \cdot 0.01342 \leqs \eps \cdot (1-q)
    \nlqq q \approx 0.986
    \nlqq 1-q \approx 0.014
    \nl (0.986)^n \leqs \eps \cdot 1.043
    \nl n \geqs 567.78
    \nl\tpp{Ну вот получается какая-то неправда, потому что экспериментально}
    \nl\tpp{всё кончилось за $n=65$ итераций. Не знаю...}
  }
  
  II. Метод Ньютона \fl {
    f(x) = cot(x + 0.4) - x^2
    \nl f'(x) = -\frac{1}{\sin^2(x+0.4)} - 2x
    \nl f''(x) = \frac{2 \cos(x+0.4)}{\sin^3(x + 0.4)} - 2
  }
  \\Возьмём отрезок $[0.6, 1]$ и $x_0=0.7$.
  \mnext Достаточное словие сходимости: \fl {
    (a)\ f\in C^2([a,b]);
    \nl (b)\ f''(x)\neq 0\ \forall x\in[a,b]
    \nl (c)\ [a,b]\subseteq D[f]:\ f(a)f(b) < 0
    \nl (d)\ \exists x_0\in [a,b]:\ f(x_0)f''(x_0) > 0
  }\pagebreak

  a) Очевидно
  \\b) Выполняется: \fl {
    t=x+0.4;\ f''(x)=0 \eqq \cos t-\sin^3 t\brackets{=:g},\ g'=-\sin t(1+3\cos t \cdot \sin t),
    \nl t\in[1,1.4]\thenn g'<0 \tpp{ (т.к. все $\sin,\cos>0$), следовательно, функция монотонна на $[1,1.4]$}
    \nl g(1)\approx -0.06<1,\ g(1.4)\approx -0.787<1 \tpp{, следовательно, } g\neq 0\ \forall t\in[1,1.4]
  }
  \\c) Очевидно
  \\d) Выполняется (Пусть $x_0=1$, тогда $f(x_0)<0,\ f''(x_0)<0$)

  Следовательно, метод Ньютона сходится на $[0.6,1]$ при начальном приближении $x_0=1$.

  Критерий выхода из цикла: \fl {
    \frac M {2m} \cdot (x_{n+1}-x_n)^2\leqs e, \tpp{ где:}
    \nlq m = \min\set{|f'(x)|\sep x\in[a,b]}
    \nlq M = \max\set{|f''(x)|\sep x\in[a,b]}
    \nlq a,b\tpp{ - гр. точки локализации корня}
    \nlq e\tpp{ - точность приближения}
    \mnl m = f'(1)\approx -3.0297
    \nl M = f''(0.6)\approx -0.1864
  }
\end{document}
